% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, Jan Schnabel 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung vom 15.11.2013
% TeX: Henri

\renewcommand{\printfile}{2013-11-15}

\chapter{Phasenübergänge und Phasengleichgewichte}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-0.3,0) -- (4,0) node[below] {$p$};
		\draw[->] (0,-0.3) -- (0,3) node[right] {$T$};
		\draw (0,0) .. controls (1,2) .. coordinate[pos=0.3] (S) (3,2.5) node[dot] {};
		\draw (S) -- +(3,0);
		\node at (1,2.5) {Gas};
		\node at (2.5,1.8) {Flüssigkeit};
		\node at (2,1) {Festkörper};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Typisches Phasendiagramm}
	\label{fig:2013-11-15-1}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-0.3,0) -- (4,0) node[below] {$p$};
		\draw[->] (0,-1) -- (0,2) node[right] {$T$};
		\draw[MidnightBlue] plot[smooth,samples=51,domain=0.85:3.5] (\x,{(\x)^(-12) - 2 * (\x)^(-6)}) node[below] {$\frac{1}{r^6}$};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Wechselwirkungspotential zwischen den Teilchen.}
	\label{fig:2013-11-15-2}
\end{figure}

\minisec{Phasen}

\begin{itemize}
	\item Superfluidität beim He$^+$
	\item Supraleiter
\end{itemize}

\section{Gibbssche Phasenregel und Phasendiagramme}

Wir fixieren den Druck $p$ und die Temperatur $T$ und sind interessiert an der Koexistenz von verschiedenen Phasen.
Aus Kapitel~\ref{chap:4} wissen wir, dass im Gleichgewicht der Druck, die Temperatur und die chemischen Potentiale $\mu^{(\nu)}$ gleich sind.
Am Phasenübergang gilt
%
\begin{align*}
	\mu^{(\alpha)}(T,p) = \mu^{(\beta)}(T,p)
\end{align*}
%
Es gibt also eine Phasenlinie $p_{\alpha\beta}(T)$.

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-0.3,0) -- (4,0) node[below] {$T$};
		\draw[->] (0,-0.3) -- (0,3) node[right] {$p$};
		\draw (0,0) .. controls (2,1) .. node[dot,pos=0.3] (S) {} (3,2.5) node[dot] (End) {};
		\node[below right] at (End) {$p_{\alpha\beta}(T)$};
		\node[above right] at (End) {kritischer Endpunkt};
		\draw (S) -- +(3,0) node[right,text width=8em] {Phasenlinie: Koexistenz von zwei Phasen};
		\node at (1,2.5) {$\beta$};
		\node at (3,1) {$\alpha$};
		\node at (2,0.3) {$\gamma$};
		\node[below right,text width=8em] (S2) at ($(S)+(0.5,-1)$) {Tripelpunkt: Koexistenz von drei Phasen};
		\draw (S) edge[<-,bend right] (S2);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Phasendiagramm mit Phasenlinie}
	\label{fig:2013-11-15-3}
\end{figure}

Verallgemeinerung für mehrere Komponenten:
%
\begin{align*}
	n_i^{(\alpha)} \to \frac{n_i^{(\alpha)}}{n^{(\alpha)}} = x_i^{(\alpha)} \; , \quad 1,\dotsc,r-1 \text{ und } \sum_{i} x_i^{(\alpha)} = 1
\end{align*}
%
wobei $r$ die Anzahl der Komponenten ist.
%
\begin{align*}
	\mu_i^{(\alpha)}(T,p,x_1^{(\alpha)},\dotsc,x_{r-1}^{(\alpha)}) = \mu_i^{(\beta)}(T,p,x_1^{(\beta)},\dotsc,x_{r-1}^{(\beta)})
\end{align*}
%
Die Anzahl der Gleichungen ist $r(\nu - 1)$. Die Anzahl der Freiheitsgrade ist \[ f = 2 + \nu (r-1) - r(\nu-1) = 2 - \nu + r \] Dies ist die \acct{Gibbssche Phasenregel}.

\section{Gibbssche Flächen}

Das \acct{Gibbs-Potential} lautet
\[ p,T \to G(T,p,n) = \mu n \]

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
		% axis
		\draw[->] (0.3,-3.5) -- +(0,7) node[yshift=5pt] {$\mu$};
		\draw[->] (0.3,-3.5) -- +(220:4) node[yshift=-5pt,xshift=-5pt] {$p$};
		\draw[->] (0.3,-3.5) -- +(12,0) node[xshift=6pt] {$T$};

		% border of the surface1
		\path[draw,name path=border1] (0,0) to[out=-10,in=150] (6,-2);
		% border of the surface1
		\path[draw,name path=border2] (12,1) to[out=150,in=-10] (5.5,3.2);
		% border of the surface1
		\draw[draw,thick,name path=line1] (6,-2) -- (12,1);
		% border of the surface1
		\path[draw,name path=line2] (5.5,3.7) -- (0,0);
		% draw the surface1
		\shade[left color=gray!10,right color=gray!70] 
		(0,0) to[out=-10,in=150] (6,-2) -- 
		(12,1) to[out=150,in=-10] (5.5,3.7) -- cycle;

		% border of the surface2
		\path[draw,name path=border3] (-1,-4) to[out=20,in=220] (3,3);
		% border of the surface2
		\path[draw,name path=border4] (6,-7) to[out=40,in=210] (9,1);
		% border of the surface2
		\path[draw,name path=border5] (-1,-4) to[out=0,in=80] (6,-7);
		% border of the surface2
		\path[draw,name path=border6] (3,3) to[out=10,in=140] (9,1);

		% labels
		\node at (0.5,-3.8) {$\alpha$};
		\node at (10,1) {$\beta$};
		\node at (9.4,-4.5) (label) {$p_{\alpha\beta}(T)$};
		\draw[->] (label) -- +(185:3.35);

		% draw the surface2
		\shade[top color=gray!10,bottom color=gray!90,opacity=.30] 
		(-1,-4) to[out=20,in=220] (3,3)  to[out=10,in=140] (9,1)
		to[out=210,in=40] (6,-7) to[out=80,in=0] (-1,-4);

		% intersection points
		\path[name intersections={of=border3 and line2,by={a}}];
		\path[name intersections={of=border4 and line1,by={b}}];

		% intersection of the surfaces
		\draw[thick,dashed] (a) to[out=-10,in=130] (b);

		% proyections of the intersection points
		\draw[help lines,gray!70] (a) -- +(0,-4.9) coordinate (proy1);
		\draw (b) -- +(0,-5) coordinate (proy2);

		% proyection of the intersection path
		\draw[ultra thick] (proy1) to[out=0,in=130] (proy2);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Gibbssche Flächen für zwei Phasen $\alpha$ und $\beta$.}
	\label{fig:2013-11-15-4}
\end{figure}

Hier schneiden sich die Flächen $\mu_\alpha(T,p)$ und $\mu_\beta(T,p)$ unter einem Winkel. Die Ableitungen besitzen also einen Sprung.
%
\begin{align*}
	v_\alpha &= \left. \frac{\partial \mu_\alpha}{\partial p} \right|_T \\
	s_\alpha &= \left. \frac{\partial \mu_\alpha}{\partial T} \right|_V
\end{align*}
%
Am Phasenübergang erhalten wir den Sprung
%
\begin{align*}
	\Delta v &= v^\alpha(p_{\alpha\beta}(T),T) - v^\beta(p_{\alpha\beta}(T),T) \neq 0 \; , \quad \text{Volumensprung} \\
	\Delta s &= s^\alpha(p_{\alpha\beta}(T),T) - s^\beta(p_{\alpha\beta}(T),T) \neq 0 \; , \quad \text{latente Wärme $T \Delta s \equiv \ell$} 
\end{align*}

\subsection{Clausius-Clapeyron-Gleichung} \index{Clausius-Clapeyron-Gleichung}

\begin{align*}
	\frac{\diff \mu_\alpha(p_{\alpha\beta}(T),T)}{\diff T} &= \frac{\diff \mu_\beta(p_{\alpha\beta}(T),T)}{\diff T} \\
	-s^\beta + v^\beta \frac{\diff p_{\alpha\beta}}{\diff T} &= - s^\alpha + v^\alpha \frac{\diff p_{\alpha\beta}(T)}{\diff T} \\
	\Aboxed{\frac{\diff p_{\alpha\beta}}{\diff T} &= \frac{\Delta s(T)}{\Delta v(T)}} \\
	T \frac{\diff p_{\alpha\beta}}{\diff T} &= \frac{\ell}{\Delta v}
\end{align*}

\begin{description}
	\item[Phasenübergang erster Ordnung] Die erste Ableitung eines Potentials hat einen Sprung.

	\item[Phasenübergang zweiter Ordnung] Die zweite Ableitung eines Potentials hat einen Sprung.
\end{description}

Theoretisch kann man dies bis zur n-ten Ordnung fortsetzen, hat jedoch keine realistische Anwendung.

\subsection{Freie Energie}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\coordinate (O) at (0,0);
		\draw[->] (-0.3,0) -- (4,0) node[below] {$v$};
		\draw[->] (0,-0.3) -- (0,2.7) node[left] {$f$};
		\node[dot,label={below left:$A$}] (A) at (1,1.5) {};
		\node[dot,label={below left:$B$}] (B) at (3,0.5) {};
		\draw[dotted] (A) -- (A |- O) node[below] {$v^{(\alpha)}$};
		\draw[dotted] (B) -- (B |- O) node[below] {$v^{(\beta)}$};
		\draw[DarkOrange3] (A) -- node[below left] {$t$} (B);
		\draw (A)++(-0.5,1) edge[MidnightBlue,out=-85,in=157.5] node[pos=0.2,right] {$f^{(\alpha)}$} (A);
		\draw[dashed] (A) edge[out=-22.5,in=200] node[above] {$\alpha'$} ++(1,0);
		\draw[dashed] (B)++(-0.5,1) edge[out=-85,in=157.5] node[right] {$\beta'$} (B);
		\draw (B) edge[MidnightBlue,out=-22.5,in=200] node[pos=0.8,above] {$f^{(\beta)}$} ++(1,0);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Form der Isothermen $f(T,V)$.}
	\label{fig:2013-11-15-5}
\end{figure}

\begin{align*}
	f^t(T,v) &= f^\alpha(T,v^\alpha) \frac{v^\beta - v}{v^\beta - v^\alpha} + f^\beta(T,v^\beta) \frac{v - v^\alpha}{v^\beta - v^\alpha} \\
	- p_{\alpha\beta} &= \frac{f^\alpha(T,v^\alpha) - f^\beta(T,v^\beta)}{v^\alpha - v^\beta} \\
	f^\alpha + p_{\alpha\beta} v^\alpha &= f^\beta + p_{\alpha\beta} v^\beta \stackrel{\text{def}}{=} \frac{G}{n} = \mu^\beta
\end{align*}

Im Übergangsbereich haben wir Phasenkoexistenz mit
\[ \left. \frac{\partial p}{\partial V} \right|_T = 0 \] d.\,h.\ keine Kompressibilität.
